<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>postgresql on Carnet de découvertes</title><link>https://fljd.in/categories/postgresql/</link><description>Recent content in postgresql on Carnet de découvertes</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><managingEditor>Florent Jardin</managingEditor><lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://fljd.in/categories/postgresql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Conversions implicites</title><link>https://fljd.in/2022/03/11/conversions-implicites/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><author>Florent Jardin</author><guid>https://fljd.in/2022/03/11/conversions-implicites/</guid><description>&lt;p>À l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;un langage de programmation classique, le SQL manipule des données
typées, comme les chaînes de caractères, les dates ou des entiers numériques.
Les opérations de transformations ou de comparaison diffèrent en fonction du
type de données ; il ne sera pas possible de comparer le caractère &lt;code>A&lt;/code> avec le
chiffre &lt;code>4&lt;/code> mais l&amp;rsquo;opérateur &lt;code>||&lt;/code> permettra la concaténation des deux éléments.&lt;/p>
&lt;p>Dans cet article, je souhaite partager quelques anecdotes et problématiques de
terrain concernant cette particularité logicielle et comprendre les effets de
bord pour mieux les appréhender. Je prendrais un exemple assez spécifique du type
&lt;code>oid&lt;/code> et d&amp;rsquo;un risque de transtypage pouvant perturber le stockage de &lt;em>Large
Objects&lt;/em> dans une table, voire leur destruction non désirée.&lt;/p></description></item><item><title>Migrer vers PostgreSQL</title><link>https://fljd.in/2021/12/06/migrer-vers-postgresql/</link><pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><author>Florent Jardin</author><guid>https://fljd.in/2021/12/06/migrer-vers-postgresql/</guid><description>&lt;p>Le marché de la migration en France est intense. Le Groupe de Travail
Inter-Entreprises PostgreSQL (PGGTIE) a même publié un &lt;a href="https://www.postgresql.fr/_media/entreprises/guide-de-transition_v2.0.pdf" target="_blank" rel="noopener">guide de transition&lt;/a>
à PostgreSQL à destination des entreprises françaises. Ce dernier est le fruit
de près de cinq années de travaux au sein de plusieurs organismes publics et a
pour ambition de démontrer l&amp;rsquo;intérêt de PostgreSQL aux décideurs techniques en
présentant les forces et les faiblesses du moteur.&lt;/p>
&lt;p>Le mois dernier, une traduction en anglais est &lt;a href="https://twitter.com/nthonynowocien/status/1458065335387578382" target="_blank" rel="noopener">sortie des cartons&lt;/a> pour
promouvoir davantage ce mouvement vers le logiciel libre dans les autres pays.
Je trouvais intéressant de profiter de cette actualité pour partager mes
réflexions du moment, entre ma vision du marché français et l&amp;rsquo;approche technique
pour engager les migrations de données vers PostgreSQL.&lt;/p></description></item><item><title>Les corruptions silencieuses</title><link>https://fljd.in/2021/09/28/les-corruptions-silencieuses/</link><pubDate>Tue, 28 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><author>Florent Jardin</author><guid>https://fljd.in/2021/09/28/les-corruptions-silencieuses/</guid><description>&lt;p>Parmi les drames universellement reconnus, les corruptions de données sont des
événements mécaniques ou logiques qui surviennent à des moments imprévisibles.
Tantôt il s&amp;rsquo;agira de l&amp;rsquo;âge avancé des secteurs disques, tantôt il s&amp;rsquo;agira d&amp;rsquo;une
extinction inopinée d&amp;rsquo;un composant électrique ou d&amp;rsquo;une perte de paquet dans les
protocoles de cache.&lt;/p>
&lt;p>Bien que peu de personnes peuvent se vanter d&amp;rsquo;en avoir observé au cours de leur
carrière, les corruptions sont particulièrement dévastatrices lorsqu&amp;rsquo;elles se
sont propagées sur les supports de sauvegardes et détectées bien des jours, voire
des semaines après l&amp;rsquo;incident. Les moteurs de bases de données sont très résilients
face à ces destructions de données, en proposant des mécanismes de journalisation
adaptés. Malgré cela, des précautions sont de mises.&lt;/p></description></item><item><title>Parlons un peu des données externes</title><link>https://fljd.in/2021/07/16/parlons-un-peu-des-donnees-externes/</link><pubDate>Fri, 16 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><author>Florent Jardin</author><guid>https://fljd.in/2021/07/16/parlons-un-peu-des-donnees-externes/</guid><description>&lt;p>Depuis plusieurs semaines, j&amp;rsquo;étudie les nouveautés de la &lt;a href="https://www.postgresql.org/docs/14/release-14.html" target="_blank" rel="noopener">prochaine version majeure&lt;/a>
de PostgreSQL avec un intérêt grandissant pour le connecteur &lt;a href="https://www.postgresql.org/docs/13/postgres-fdw.html" target="_blank" rel="noopener">postgres_fdw&lt;/a>.
Cette extension assez folle n&amp;rsquo;a pas son équivalent sur les autres systèmes de
bases de données du marché, et pour cause, PostgreSQL est l&amp;rsquo;un des rares à respecter
la norme SQL/MED, sous-partie du langage SQL tel que défini par le standard
&lt;a href="https://www.iso.org/standard/63476.html" target="_blank" rel="noopener">ISO/IEC 9075-9&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Les intervalles de valeurs</title><link>https://fljd.in/2021/06/09/les-intervalles-de-valeurs/</link><pubDate>Wed, 09 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><author>Florent Jardin</author><guid>https://fljd.in/2021/06/09/les-intervalles-de-valeurs/</guid><description>&lt;p>Ce mois-ci, je vous propose de réviser un peu le langage SQL en l&amp;rsquo;appliquant pour
des cas d&amp;rsquo;usage assez fréquents qui mettent en scène des types temporels, notamment
les intervalles de dates. Ce sera l&amp;rsquo;occasion également de revenir sur l&amp;rsquo;implémentation
très originale qu&amp;rsquo;en a fait PostgreSQL avec les types d&amp;rsquo;intervalle de valeurs, ou
&lt;em>&lt;a href="https://www.postgresql.org/docs/13/rangetypes.html" target="_blank" rel="noopener">range types&lt;/a>&lt;/em> dans la documentation.&lt;/p></description></item></channel></rss>